\documentclass[12pt,oneside,slovak,a4paper]{article}
\usepackage[slovak]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{url} % príkaz \url na formátovanie URL
\usepackage{hyperref} % odkazy v texte budú aktívne (pri niektorých triedach dokumentov spôsobuje posun textu)
\usepackage{longtable} 
\usepackage{cite}
\usepackage[section]{placeins} %nieco ako clear:both v html pred sections
\usepackage{times}
\usepackage{listings} % umožňuje paste kódu \lstset{language=Java} \begin{lstlisting}[frame=single]
\usepackage[dvips,dvipdfm,a4paper,centering,textwidth=14cm,top=4.6cm,headsep=.6cm,footnotesep=1cm,footskip=0.6cm,bottom=3.8cm]{geometry}
%opening
\pagestyle{headings}
\title{Umelá inteligencia\linebreak Zadanie 3 - Zenová záhrada}

\author{Michal Kováčik\\[2pt]
	{\small Slovenská technická univerzita v Bratislave}\\
	{\small Fakulta informatiky a informačných technológií}\\
	{\small \texttt{xkovacikm2@gmail.com}}
	}

\date{\small 19.4.2016}

\begin{document}

\maketitle
\newpage
\tableofcontents
\newpage

\section{Zadanie}
Úlohou je nájsť čo najlepšie riešenie pre mnícha, ktorý sa snaží pohrabať záhradu tak, aby sa jednotlivé pásy po hrabličkách neopakovali, aby nepošlapal už pohrabané územie a nechodil po nepohyblivých objektoch. Riešením je matica s pokrytím prechodmi mnícha.

\section{Analýza}
Riešenie problému pozostáva z aplikácie genetického algoritmu na populáciu náhodných riešení. Riešenie pozostáva z matice platných prechodov mnícha. Platný prechod je taký, pri ktorom mních
\begin{enumerate}
\item Vstúpi do záhrady na ľubovoľnej súradnici na kraji.
\item Nemení smer pohybu, tj. ide stále rovno.
\item Nesmie prejsť cez prekážku (kameň, alebo iný prechod záhrady).
\item Keď narazí na prekážku, musí si vybrať jednu z 2 možností (nemôže ísť rovno, ani ísť späť) ako zmeniť smer.
\item Vystúpi zo záhrady na ľubovoľnej súradnici na okraji.
\end{enumerate}
Keď sa mních nemá kam pohnúť, tak hra končí a je možné vyhodnotiť pokrytie záhrady jednotlivými prechodmi.

\section{Návrh}
\subsection{Definícia pojmov}
Ako z analýzy vyplýva, jeden mních obhospodaruje jednu záhradu. Preto je vhodné ich napevno spárovať. Mních má veľa možností, ako uskutočnňovať prechody. Keďže však nebude skúšať všetky možnosti, ale vyberie si len niektoré (konkrétne množnostvo je počet vstupov do záhrady + počet prekážok v mape), nazvime tieto možnosti prechodu génmi. Tento gén pozostáva z 2 typov údajov.
\begin{enumerate}
\item ID\_vstupu do záhrady.
\item 20 predgenerovaných rozhodnutí (nadobúdajú hodnoty 0-1, lebo vždy môžem ísť iba 2 smermi) kam zatočiť v prípade zrážky.
\end{enumerate}
Populáciou budeme rozumieť konkrétnu množinu mníchov, ktorý sú momentálne "nažive". Generácia je počítadlo udalostí, kedy rodičovskú populáciu mníchov vystrieda populácia potomkov.

\subsection{Fitness funkcia}
Funkcia vyhodnotí záhradu pohrabanú mníchom ako 1-(pomer nepohrabaných políčok voči všetkým políčkam)*300. Pokiaľ nejaká záhrada dostane ohodnotenie 300, dostane bonusových ďalších 200 bodov.

\subsection{Výber jedincov}
Existuje množstvo spôsobov ako vyberať jedincov, ktorí sa budú účastniť na tvorbe populácie potomkov. Aplikácia bude realizovať 2 konkrétne spôsoby selekcie a to
\begin{enumerate}
\item[Selekcia orezávaním] kedy ako rodičov pre ďalšiu generáciu vyberiem 1/10 mníchov s najlepším fitness ohodnotením.
\item[Selekcia ruletou] kedy sa rodičia ďalšej generácie vylosuj 1/10 mníchov pomocou proporcionálnej rulety (vyššiu šancu vyhrať majú jedinci s vyšším fitness ohodnotením.
\end{enumerate}
Vybraní jedinci sa teda dostanú do populácie potomkov a zároveň budú medzi sebou náhodne vyberaní na rozmnožovanie, pokiaľ nebude populácia dosahovať definovaný počet jedincov.

\subsection{Rozmnožovanie}
Nový potomok ma vždy práve dvoch rodičov. Od prvého rodiča zdedí časť génu, ktorá kóduje súradnicu vstupu do záhrady a prekopírujú sa všetky rozhodnutia od prvého rodiča. Následne sa prechádza každé jedno rozhodnutie, ktoré sa pravdepodobnosťou 50\% zamení za rozhodnutie druhého rodiča. Takisto existuje 3\% pravdepodobnosť mutácie.

\section{Implementácia}
\subsection{Voľba programovacieho jazyka}
Za implementačný jazyk som zvolil Ruby, aj keď som v ňom úplný začiatočník, kvôli jeho vysokej vyjadrovacej schopnosti, čo mi umožňuje relatívne stručný zápis implementácie.

\subsection{Implementácia fitness funkcie}
\lstset{language=Ruby}
\begin{lstlisting}
def evaluate(monk)
  return @value unless @value.nil?
  walk_map monk
  zeros_a_w = count_all '0'
  value = (1-(zeros_a_w.to_f/@zeros))*300
  @value=(value == 300)? 500:value
end
\end{lstlisting}
Fitness funkcia na základe mníchových génov vytvorí maticu prechodov. Potom v tejto matici spočíta všetky 0, ktoré reprezentujú nepohrabané políčka. Následne, ako je už popísané v návrhu, aplikuje vzorec 1-(pomer nepohrabaných políčok voči všetkým políčkam)*300. Pokiaľ nejaká záhrada dostane ohodnotenie 300, dostane bonusových ďalších 200 bodov.

\subsection{Implementácia selekcie orezávaním so simulovaným žíhaním}
\lstset{language=Ruby}
\begin{lstlisting}
population = population.sort_by { |monk| monk.value }
.reverse.slice!(0..(population_size/10))

if rand < annealing_probability
  100.times do
    population.push Monk.new(Garden.new)
  end
end
\end{lstlisting}
Selekcia orezávaním je zapísaná v prvom a druhom riadku ukážky. Jedná sa o utriedenie poľa podľa hodnoty fitness funkcie mnícha a následne jeho skrátenie na 1/10 jeho pôvodnej dĺžky. Žíhanie som pridal až neskôr, keď som zistil, že mi selekcií orezaním často nastáva uviaznutie v lokálnom maxime. Spočíva v občasnom zamiešaní 100 úplne nových náhodne vygenerovaných jedincov do populácie.

\subsection{Implementácia selekcie ruletou}
\lstset{language=Ruby}
\begin{lstlisting}
val_sum=population.inject(0) { |sum, monk| sum + monk.value }
new_population=[]
(population_size/10).times do
  roulette = rand val_sum
  ind = population.each_with_index.inject(0) do |sum, (monk, index)|
    break index-1 if sum > roulette
    sum + monk.value
  end
  new_population.push population[ind] unless population[ind].nil?
end
\end{lstlisting}
Selekcia ruletou funguje nasledovne. Najskôr sa vypočíta celková fitness populácie. Následne sa generuje náhodné číslo medzi 0 a fitness populácie. Potom sa prechádza populácia jedincov, znovu sa kumulatívne nasčítava suma fitness a akonáhle je prekročené vylosované číslo, tak je jedinec, ktorého fitness spôsobila prekročenie, vybraný do ďalšej generácie.

\subsection{Implementácia rekombinácie}
\lstset{language=Ruby}
\begin{lstlisting}
def mutate_entry(entry, parents)
  return rand entry if rand < @@mutation_probability
  parents[:parent1].entry
end

def mutate_decisions(parents)
  decisions = parents[:parent1].decisions.clone
  decisions.each_index do |i|
    if rand < @@recombination_probability
      decisions[i]=parents[:parent2].decisions[i]
    end
  end
end
\end{lstlisting}
Ako sa spomína v návrhu, vstup sa kopíruje od rodiča 1, s tým, že má 3\% pravdepodobnosť náhodnej mutácie. Rozhodovanie využíva n-bodový crossover, kedy je 50\% šanca zdediť n-té rozhodnutie od jedného, alebo od druhého rodiča.

\section{Nastavenie parametrov}
Nastavenie pravdepodobnosti mutácie génu je 3\% pretože je to rozumne málo, ale šanca na mutáciu nie je nenulová. Pravdepodobnosť dedenia rozhodnutí od jedného, alebo druhého rodiča, je podobne ako v prírode 50\%. Veľkosť populácie je 1500 jedincov a počet generácií, v ktorých sa skúša nájsť riešenie je 150.
\subsection{Skúšanie rôznych nastavení pre selekciu orezením}
Obrázky ukazujú vývoj fitness funkcie najlepšieho jedinca v populácií.
\begin{figure}
\centering
\caption{Vývoj fitness funkcie pre zachovanie 20\% populácie a pravdepodobnosťou žíhania 50\%}
\includegraphics[scale=0.7]{crop-zihanie-50-prenos-20.png}\par
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\caption{Vývoj fitness funkcie pre zachovanie 10\% populácie a pravdepodobnosťou žíhania 50\%}
\includegraphics[scale=0.7]{crop-zihanie-50-prenos-10.png}\par
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\caption{Vývoj fitness funkcie pre zachovanie 20\% populácie a pravdepodobnosťou žíhania 30\%}
\includegraphics[scale=0.7]{crop-zihanie-30-prenos-20.png}\par
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\caption{Vývoj fitness funkcie pre zachovanie 10\% populácie a pravdepodobnosťou žíhania 30\%}
\includegraphics[scale=0.7]{crop-zihanie-30-prenos-20.png}\par
\end{figure}

\FloatBarrier
\subsection{Skúšanie rôznych nastavení pre selekciu ruletou}
Obrázky ukazujú vývoj priemernej fitness funkcie populácie.

\begin{figure}
\centering
\caption{Vývoj fitness funkcie pre zachovanie 20\% populácie}
\includegraphics[scale=0.7]{roulette-prenos-20.png}\par
\end{figure}


\begin{figure}
\centering
\caption{Vývoj fitness funkcie pre zachovanie 10\% populácie}
\includegraphics[scale=0.7]{roulette-prenos-10.png}\par
\end{figure}

\section{Návod na použitie}
Na spustenie je nutné mať ruby >=2.1.5 (na nižšej som to netestoval). Program sa spúšťa príkazom
\lstset{language=Bash}
\begin{lstlisting}
$ ruby zen.rb [crop|roulette] [generate-diagram]
\end{lstlisting}
Argument crop zapína selekciu orezávaním, argument roulette zapína selekciu ruletou. Uvedenie argumentu generate-diagram umožní vygenerovať graf vývoja fitnes funkcie. Generovanie grafu vyžaduje gem googlecharts >=1.6.

\section{Záver}
Genetický algoritmus dokáže nájsť dosť dobré riešenia problému zenovej záhrady pre rôzne mapy. Avšak obidva algoritmy selekcie, ktoré som zvolil len málokedy dokážu nájsť optimálne riešenie a zvyknú uviaznuť v nejakom lokálnom maxime. Pri selekcií orezávaním tento nedostatok hodne znižuje simulované žíhanie, ale aj tak takéto uviaznutie nastáva prekvapivo často.

\end{document}